# 字符串的全排列

输入一个字符串，打印出该字符串中字符的所有排列。

例如输入字符串abc，则输出由字符a、b、c 所能排列出来的所有字符串

    abc、acb、bac、bca、cab 和 cba。

## 分析与解法

### 解法一 递归实现

从集合中依次选出每一个元素，作为排列的第一个元素，然后对剩余的元素进行全排列，如此递归处理，从而得到所有元素的全排列。以对字符串abc进行全排列为例，我们可以这么做：以abc为例

+ 固定a，求后面bc的排列：abc，acb，求好后，a和b交换，得到bac
+ 固定b，求后面ac的排列：bac，bca，求好后，c放到第一位置，得到cba
+ 固定c，求后面ba的排列：cba，cab。

代码可如下编写所示：

```cpp
void CalcAllPermutation(char* perm, int from, int to)
{
    if (to <= 1)
    {
        return;
    }

    if (from == to)
    {
        for (int i = 0; i <= to; i++)
            cout << perm[i];
        cout << endl;
    }
    else
    {
        for (int j = from; j <= to; j++)
        {
            swap(perm[j], perm[from]);
            CalcAllPermutation(perm, from + 1, to);
            swap(perm[j], perm[from]);
        }
    }
}
```

### 解法二 字典序排列

首先，咱们得清楚什么是字典序。根据维基百科的定义：给定两个偏序集`A`和`B`,`(a,b)`和`(a′,b′)`属于笛卡尔集 `A × B`，则字典序定义为

`(a,b) ≤ (a′,b′)` 当且仅当 `a < a′` 或 (`a = a′ 且 b ≤ b′`)。

所以给定两个字符串，逐个字符比较，那么先出现较小字符的那个串字典顺序小，如果字符一直相等，较短的串字典顺序小。例如：`abc < abcd < abde < afab`。

那有没有这样的算法，使得

+ 起点： 字典序最小的排列, 1-n , 例如12345
+ 终点： 字典序最大的排列，n-1, 例如54321
+ 过程： 从当前排列生成字典序刚好比它大的下一个排列

答案是肯定的：有，即是`STL`中的`next_permutation`算法。

在了解`next_permutation`算法是怎么一个过程之前，咱们得先来分析下“下一个排列”的性质。

假定现有字符串`(A)x(B)`，它的下一个排列是：`(A)y(B’)`，其中`A`、`B`和`B’`是“字符串”(可能为空），`x`和`y`是“字符”，前缀相同，都是`A`，且一定有`y > x`。

那么，为使下一个排列字典顺序尽可能小，必有：

+ `A`尽可能长
+ `y`尽可能小
+ `B’`里的字符按由小到大递增排列

现在的问题是：找到`x`和`y`。怎么找到呢？咱们来看一个例子。

比如说，现在我们要找21543的下一个排列，我们可以从左至右逐个扫描每个数，看哪个能增大（至于如何判定能增大，是根据如果一个数右面有比它大的数存在，那么这个数就能增大），我们可以看到最后一个能增大的数是：`x = 1`。

而1应该增大到多少？`1`能增大到它右面比它大的那一系列数中最小的那个数，即：`y = 3`，故此时`21543`的下一个排列应该变为`23xxx`，显然 `xxx`(对应之前的`B’`）应由小到大排，于是我们最终找到比`21543`大，但字典顺序尽量小的`23145`，找到的`23145`刚好比`21543`大。

由这个例子可以得出`next_permutation`算法流程为：

`next_permutation` 算法

定义

+ 升序：相邻两个位置`ai < ai+1`，`ai` 称作该升序的首位
+ 步骤（二找、一交换、一翻转）
    + 找到排列中最后（最右）一个升序的首位位置`i`，`x = ai`
    + 找到排列中第`i`位右边最后一个比`ai`大的位置`j`，`y = aj`
    + 交换`x`，`y`
    + 把第`(i+ 1)`位到最后的部分翻转

还是拿上面的`21543`举例，那么，应用`next_permutation`算法的过程如下：

+ `x = 1`
+ `y = 3`
+ `1`和`3`交换
    得`23541`
+ 翻转`541`
    + 得`23145`

`23145`即为所求的`21543`的下一个排列。参考实现代码如下：

```cpp
bool CalcAllPermutation(char* perm, int num){
    int i;

    //①找到排列中最后（最右）一个升序的首位位置i，x = ai
    for (i = num - 2; (i >= 0) && (perm[i] >= perm[i + 1]); --i){
        ;
    }
    // 已经找到所有排列
    if (i < 0){
        return false;
    }

    int k;
    //②找到排列中第i位右边最后一个比ai 大的位置j，y = aj
    for (k = num - 1; (k > i) && (perm[k] <= perm[i]); --k){
        ;
    }

    //③交换x，y
    swap(perm[i], perm[k]);
    //④把第(i+ 1)位到最后的部分翻转
    reverse(perm + i + 1, perm + num);
    return true;
}
```

然后在主函数里循环判断和调用`calcAllPermutation`函数输出全排列即可。

### 解法总结

由于全排列总共有`n!`种排列情况，所以不论解法一中的递归方法，还是上述解法二的字典序排列方法，这两种方法的时间复杂度都为`O(n!)`。

## 类似问题

一：已知字符串里的字符是互不相同的，现在任意组合，比如`ab`，则输出`aa`，`ab`，`ba`，`bb`，编程按照字典序输出所有的组合。

分析：非简单的全排列问题（跟全排列的形式不同,`abc`全排列的话，只有`6`个不同的输出）。 本题可用递归的思想，设置一个变量表示已输出的个数，然后当个数达到字符串长度时，就输出。

```cpp
//假设str已经有序
void perm(char* result, char *str, int size, int resPos)
{
  if(resPos == size)
    printf("%s\n", result);
  else
    {
      for(int i = 0; i < size; ++i)
        {
          result[resPos] = str[i];
          perm(result, str, size, resPos + 1);
        }
    }
}
```

二：如果不是求字符的所有排列，而是求字符的所有组合，应该怎么办呢？当输入的字符串中含有相同的字符串时，相同的字符交换位置是不同的排列，但是同一个组合。举个例子，如果输入`abc`，它的组合有`a`、`b`、`c`、`ab`、`ac`、`bc`、`abc`。

三：写一个程序，打印出以下的序列。

+ (a),(b),(c),(d),(e)........(z)
+ (a,b),(a,c),(a,d),(a,e)......(a,z),(b,c),(b,d).....(b,z),(c,d).....(y,z)
+ (a,b,c),(a,b,d)....(a,b,z),(a,c,d)....(x,y,z)
+ ....
+ (a,b,c,d,.....x,y,z)